<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: ThoughtWorks | 简单文本]]></title>
  <link href="http://agiledon.github.com/blog/tags/thoughtworks/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://agiledon.github.com/"/>
  <updated>2014-01-12T10:13:50+08:00</updated>
  <id>http://agiledon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[张逸]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ThoughtWorks读书雷达-方法学篇]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/08/06/methodologies-of-reading-radar/"/>
    <updated>2013-08-06T10:41:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/08/06/methodologies-of-reading-radar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/readingradar03.png"></p>

<p>方法学（Methodology）看似与开发技能无关，常为程序员忽略。忽略意味着未曾察觉，却不等于它的无关紧要。我们每时每刻呼吸的空气同样会被我们忽略，但空气不重要么？不要等到我们开始戴上口罩，每日关心PM 2.5指数时，方才察觉原来空气的质量已经积重难返了。在我们的读书雷达中，方法学象限囊括的书籍多与开发过程相关。如果说开发技能是程序员修炼过程中必须加强的显式的力，则开发过程的这些思想与实践，就是隐藏的推手。你若不动，它会推你前行，然而缓慢；若你后退，则推动的阻力就大，暗流汹涌。只有自愿向前，这种助力才能如鱼得水，使你能够优游地前行。</p>

<p>软件开发说通了，不是技术问题，而是人的问题。</p>

<p>由于我们所处的领域，敏捷方法才是我们的擅长，因而在这个象限中，我们推荐的书籍主要与敏捷相关。首先推荐的是一本祖师级的经典大作，Kent Beck的Extreme Programming Explained《<a href="http://book.douban.com/subject/1099376/">解析极限编程</a>》。一切关于极限编程的思想、原则与实践，都能追本溯源到本书，寻找到这些内容的出处。如果你从未曾了解或接触过XP，通过本书，可以给你最正确的引导；若你已经在项目中运用了XP，却又心存疑虑，阅读本书一定能为你答疑解惑。</p>

<p>相较于《解析极限编程》更偏重理论，Henrik Kniberg的著作Scrum and XP from the Trenches《<a href="http://book.douban.com/subject/5501718/">硝烟中的Scrum和XP</a>》会带给你不同的感受。我们喜欢它的短小，简单，实用，书的气质分外地符合敏捷的精神。该书是Henrik Kniberg真实项目经验的提炼，讲述了成功敏捷团队的工作过程，没有理论、没有引用、没有脚注、没有废话。它可以作为基础实践的入门指南，帮助团队正确实施Scrum与XP——但不能模仿。你需要了解自己所处的环境，进而对具体实践做出取舍，创造出属于自己的过程。</p>

<p>如今，精益思想已经被许多不同的行业所广泛采用，该思想在软件行业的影响尤为显著。现代化的软件开发思想和实践方法，早就开始从精益思想里学习和借鉴，包括迭代开发，质量内建，一人多技，一岗多能，全功能团队，看板管理，持续改善等等。精益思想背后的想法可以追溯到上个世纪40年代后期，丰田公司的一群工程师发现了在连续流动中进行少量生产的方法，这种方法可以像传统的大量生产者批量生产大量产品的方法一样有效率。对于初次接触精益思想的读者来说，这种"少量生产和批量生产一样有效率"的思想，未免有些反直觉和难以理解，因为我们从小接触到的观念就是”只有大批量生产才是有效率的“。Freddy Balle等人的著作The Golden Mine《<a href="http://book.douban.com/subject/1852682/">金矿</a>》就是为初次接触精益思想的读者准备的。本书采用小说的形式，描述了一家濒临破产的企业如何采用精益的方式，扭亏为盈，让人读起来非常轻松有趣。</p>

<!--more-->


<p>在我们推荐的初学读物中，基本上覆盖了XP、Scrum与精益等主流的敏捷软件开发方法与思想。但是，我们还单独挑出了Mike Cohn的著作User Stories Applied《<a href="http://book.douban.com/subject/4743056/">用户故事与敏捷方法</a>》。因为——需求的重要性无论怎么强调都不为过，只有真正理解了用户需求，才能谈得上软件开发的成功。软件的需求说明不一定要是冷冰冰的，也未必需要庞大复杂的方法理论。用户故事对需求的描述更为柔和，预留了讨论和想象的空间，又能借助此作为项目评估的依据，需求分析和确认的基础。本书是描述用户故事的经典之作，几乎涵盖了编写用户故事的方方面面，同时又结合了敏捷开发思想的精髓，以加深你对敏捷开发的理解。</p>

<p>若要更上一层楼，我们还需要进一步了解更多的实践方法，当然，也包括理论的升华。许多方法大都源于实践，然而若无更高抽象层次的思想体系，则方法仅能作用于一事一物，场景一变，就只能偃息旗鼓了。正如你看一花的开放与衰败，并不能知春来与秋逝；只有把握内在的自然运行规律，四季的变换才可以被知悉。因而就精益思想而言，我想，阅读《金矿》不过是让你有了登堂入室的资格，若要走得更深，吃得更透，更好的阅读选择还是James P. Womack等人的经典之作Lean Thinking《<a href="http://book.douban.com/subject/1424857/">精益思想</a>》。该书阐述了精益思想的五大基本原则，并阐明了一些用于所有行业，并能创造永久价值的简单而有效之原理。同时，为了更好地说明这些原理，并阐释该如何应用它们，给出了大量包括应用步骤和从大企业到小企业的应用实例。本书的视角非常的高远，它将精益思想传播到了产品生产的整个价值流，关注于精益企业的打造。这种精益思想的全局观，可以让我们跳出软件行业的狭窄领域，观察更加广阔的天地。</p>

<p>Paul Duvall等人的Continuous Integration《<a href="http://book.douban.com/subject/2580604/">持续集成</a>》和Jez Humble的《<a href="http://book.douban.com/subject/6862062/">持续交付</a>》，加上Martin Fowler的<a href="http://www.martinfowler.com/articles/continuousIntegration.html">Continuous Integration</a>，可以看做是软件构建的三部曲。你以为持续集成亦然达到了目标，可是距离交付又还差了最后一公里。然而，没有持续集成，所谓持续交付又成了一句空话。便宜的阅读方法是快速浏览Martin Fowler的这篇文章后，直接步入Jez Humble建造的持续交付殿堂。这个殿堂没有售票员拦着你查看你手持的行程票；但是，在跨入这扇门之前，先去敲开Paul那扇门，会让你的步伐走得更坦然。持续集成和持续交付到底有多重要？在我连续经历了具有持续集成与持续交付能力的项目后，要让我再回到以前的项目开发状态，我会以为自己被遣送到软件宇宙的太初，一片混沌。</p>

<p>我们的读书雷达面向程序员，可是我们仍然毫不犹豫地推荐了诸多与测试相关的著作。这一认识完全符合精益的“一人多技”原则。团队成员一起战斗，程序员对测试说：“我把后背交给你！”然后，义无反顾地冲上前去战斗。可你冲得越猛越快越发的犀利，后背的测试就越撑不住。换言之，你理解为你支撑后背的测试人员吗？当团队需要你的测试技能时，你能挺身而出吗？阅读Lisa Crispin的Agile Testing《<a href="http://product.china-pub.com/53665">敏捷软件测试</a>》，可以让你切换到测试视角，观察我们该如何在敏捷项目中执行测试行为以保障软件的质量。作者在测试领域浸淫了丰富的项目经验，因而能够完整全面地勾勒出敏捷测试的全景，且又能深入到测试的细节，可谓敏捷测试的集大成者。因此，Robert Martin推荐本书，认为它“实用、智慧、反对教条。本书意义重大，每一位软件专业人员都应该阅读”。</p>

<p>James A. Whittaker等撰写的著作<a href="http://book.douban.com/subject/7065508/">How Google Tests Software</a>揭秘了作为本世纪最成功的软件企业之一的Google，是如何应对和处理软件测试的复杂性的。Google通过对自身软件特征的定位，自我演化出一种非同寻常的测试文化。这种特立独行并非刻意为之，而是从工程实用性的角度量体裁衣。Google的测试开发工程师（SET）角色正是这种工程实用文化的凸显。Google的高级工程总监Patrick Copeland认为：“最好的办法是让测试人员有能力把测试作为产品的真实的功能写到代码库里，测试作为产品的一个功能应该和真实用户可以看到的其他功能一模一样。”这种测试工程文化未必能够照搬照学，但其中内涵的一些测试策略与原则，仍旧值得我们学习和借鉴。</p>

<p>如果是在5年或者8年之前，我们推荐阅读Matt Stephens与Doug Rosenberg的著作Extreme Programming Refactored《<a href="http://book.douban.com/subject/1400341/">重构极限编程</a>》，是希望读者能够冷静地思考极限编程，不为各种吹捧而着迷。然而，时至今日，那种膨胀以及夸大地吹捧已经烟消云散，使得我们多数人已经能够正确地对待敏捷方法，对待极限编程。那么，为何我们还要推荐本书？这是因为，我们希望转动一下极限编程的水晶球，观察它不同的棱面，即便是面对暮色折射出的幽暗光芒，同样有其诱人之处。反面地或者说批判地审视极限编程，并不会彻底的否定极限编程推崇的实践与原则，只是予我们以警示，要求我们结合具体场景因地制宜，因人而异地推行这些敏捷实践。本书只不过是完整地拉开了极限编程的帷幕，让我们不只看到了舞台上的精美表演，也看到了角落一隅可能存在的混乱与无序。</p>

<p>工程师其实并不擅长用文字去描述自己所思所想，因此何谈准确描述客户的需求？我们喜欢事实说话，数字说话，因为它不会撒谎，不会虚饰，因而不会误解。这正是Specification By Example《<a href="http://book.douban.com/subject/11611022/">实例化需求</a>》的出发点。该书是作者Gojko Adzic从大量工程项目得来的经验，基于大量的业内研究提炼出来的知识总结。这种实例化需求的方式既能清晰地表述需求，消除客户、需求分析师、开发人员与测试人员在沟通中可能产生的理解分歧；又极为融洽地支持开发人员进行有效地测试驱动，帮助测试人员条理清晰地完成对需求功能的验收和测试。实例化需求不仅仅是一种方法，更是一种对软件开发方法学的革命，我如此认为。</p>

<p>注：本文由张逸与刘龙军共同完成。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ThoughtWorks读书雷达-架构设计篇]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/05/13/architecture-and-design-of-reading-radar/"/>
    <updated>2013-05-13T20:41:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/05/13/architecture-and-design-of-reading-radar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/04/reading_radar_02.png">
编码的能力与设计的能力，二者均不可偏废。我们认为，编码事实上是设计的一部分，只不过它更多的是以代码的形式来呈现，而设计则主要由模型来组成。这种设计模型有助于知识的传递与分享，同时也可以有效地提高编码质量。至于架构，则是软件系统中重要的事物，它关乎的内容往往是难以更改的。卓越的软件设计一定拥有美的架构，也能够有助于促进架构的演化。在ThoughtWorks，并没有明确的架构师职位。如果有，我们也希望这个角色应该是Martin Folwer认为的Architectus Oryzus，这些架构师与处理最困难部分的其他开发人员合作，积极地向项目贡献代码。显然，我们认为架构师也是程序员。这正是我们要在这个读书雷达中列出Architecture &amp; Design象限的原因。</p>

<p>整体概览本象限列出的书籍，若有相关读书经验的人一定会注意到，这里列出的书籍并没有脱离面向对象设计体系的范畴。我们认为，在当今的企业级软件开发领域中，面向对象的思想体系仍然占据了主要的地位。对于程序员而言，建立面向对象的设计思维仍然至关重要。但是，我们从来都不曾忽略函数式语言对设计领域带来的冲击，以及它可能产生的巨大影响。在<a href="http://www.thoughtworks.com/insights">最新的ThoughtWorks Technology Radar</a>的Languages &amp; Frameworks象限中，ThoughtWorks对Scala，Clojure，F#等函数式语言青睐有加，同时也谈到了在Java中引入高阶函数等函数式特性的Functional Java发展趋势。我们也注意到在2012年的DDD eXchange会议上，函数式语言对设计范式的转变产生的影响。遗憾的是，除了少量介绍具体函数式语言的书籍，我们很少看到如面向对象设计一般专门讲解与深入探讨函数式软件设计的书籍。与其滥竽充数，不如抱残守缺。我们选择了在这期读书雷达图中，让函数式设计范式集体缺席。</p>

<p>架构内容包罗万象，在这个象限中我们关注的书籍主要与架构本质内容相关，包括架构风格、架构模式和重要的架构设计原则。虽然云计算、大数据以及REST服务等相关技术已经成为架构师的必备知识，也诞生了许多优秀的书籍；但我们还是希望让这个象限的内容变得更内聚一些，从而帮助读者能够从中挑选出合适的书籍，组成学习架构与设计技能的读书路线图。或许，在将来我们希望引入Tools、Frameworks以及Platforms等更多的象限来囊括这部分内容。</p>

<!--more-->


<p>在Architecture &amp; Design象限的基础篇中，我们仍然选择设计模式作为面向对象设计能力提高的突破口。因此，我们将浅显易懂的Head First Design Patterns《<a href="http://book.douban.com/subject/1488876/">深入浅出设计模式</a>》作为学习设计模式的入门书。图文并茂以及与生活有关的设计案例可以很容易启发读者的阅读理解，快速地掌握设计模式的精要。我们唯一担心的是这样一本充斥着玩具项目的入门书籍，可能很难让读者将自己学到的设计思想运用到真实项目中。因此，我们强烈推荐Robert Martin的经典著作Agile Software Development《<a href="http://book.douban.com/subject/1140457/">敏捷软件开发</a>》。该书很好地总结了面向对象设计的SOLID原则，在设计理论上做到了高屋建瓴；同时又给出了丰富的更加贴近真实项目的案例来分析设计模式。</p>

<p>我们必须列入GOF的Design Patterns《<a href="http://book.douban.com/subject/1052241/">设计模式</a>》，不仅仅是因为本书对整个设计领域的影响力，还因为本书讲到的设计理念与原则，至今读来，内涵的真知灼见仍然熠熠生辉。我强烈建议读者仔细研读本书的第一章，几乎每一句话都值得我们深思。即使你曾经读过，我仍然建议你再次阅读。本书第二章给出的案例实在太精妙了，仿佛一件艺术品，虽为人工雕刻，你却看不到斧凿的痕迹。如此浓缩的两章内容，抵得上许多讲述设计模式书籍的千言万语。当然，从今天的视角来看，GOF提出的一些设计模式如今已经变得不合时宜；然而我认为，在你没有真正理解设计模式之前，请先闭上质疑的眼光，收回批判的言辞。</p>

<p>在Medium的层级，我们开始将目光投向更高层次的架构模式，这其中尤以Martin Fowler的著作Patterns of Enterprise Application Architecture《<a href="http://book.douban.com/subject/1230559/">企业应用架构模式</a>》为代表。该书围绕着分层架构模式，根据不同层次呈现出的不同特征，提炼出了在企业开发中得到广泛使用的模式。可以认为这是Martin Fowler给出的企业应用开发的最佳实践，以模式的形式告诉你在不同的场景下，你应该选择何种设计方案。书中的多数模式已经如设计模式一般深入人心，在某种程度上甚至可以作为设计人员的交流术语。换言之，倘若你不曾掌握这些模式，或许会失去在许多场景下说话的资格。</p>

<p>Eric Raymond的The Art of UNIX Programming《<a href="http://book.douban.com/subject/1467587/">UNIX编程艺术</a>》则从艺术的角度剖析了UNIX的编程哲学，使得我们明白软件设计其实并没有阵营之分，即使是面向过程的语言，也能做出优雅的设计。而且，面向对象设计中所有精华的设计思想与原则，其实都可以从UNIX的编程哲学中找到，例如使用简洁的接口拼合简单的部件，清晰胜于机巧，策略同机制分离，设计追求简洁，健壮源于透明与简洁。愿本书能够开拓你的设计视野。</p>

<p>Jaroslav Tulach的Practical API Design《<a href="http://book.douban.com/subject/6003832/">软件框架设计的艺术</a>》则从框架的角度讨论了如何针对API进行实效主义的设计。这在一定程度上弥补了软件设计技术书籍在API设计方面的空白。本书对于API与SPI的讨论，对模块化设计的分析，尤其是来自于NetBeans框架产品版本演化的实践经验，都是非常重要的设计知识。</p>

<p>在Architecture &amp; Design象限中，放入Martin Fowler的Domain Specific Languages《<a href="http://book.douban.com/subject/21964984/">领域特定语言</a>》似乎有些突兀，或许它更应该放入Coding Practice象限。然而，我们认为掌握领域特定语言在一定程度上可以改进我们的设计，尤其是API的设计。无论是内部DSL还是外部DSL，必然会涉及到如何合理设计语言，这其中蕴含了精妙的设计思想。看看书中对状态机以DSL风格进行的分析，阐释各种解析表达式树的算法，讨论如何设计分离更有利于重用和测试，这其中又包括了对语义模型的提炼与分析。无疑，这是一本DSL的集大成之作，但如果我们仅仅将其范围局限在语言层面，你可能会错失对Martin Fowler深邃的设计思想领悟的机会。</p>

<p>入选Advanced层级的书籍除了Eric Evans的Domain Driven Design《<a href="http://book.douban.com/subject/1629512/">领域驱动设计</a>》，均与软件架构直接相关。我们尤其尊重《领域驱动设计》一书在设计领域的开创与先驱地位，它提出的以领域为核心，以建模为手段的设计方法学，为设计业务复杂的大型企业级软件提供了具有实践意义的方法体系，进而催生了领域驱动设计。书中提到的诸多概念包括Entity、Value Object、Repository、Aggregation、Bounded Context，已经成为了设计知识的专用术语。我们强烈推荐此书，是因为对于程序员而言，只要你逃避不了对业务领域的分析与建模，就不能绕过领域驱动设计。</p>

<p>以五卷本的系列著作来阐述软件架构模式，可见作者的宏伟决心以及对架构设计驾轻就熟的能力。我们认为，在模式领域里，以Frank Buschmann为主要贡献者的Pattern-Oriented Software Architecture《<a href="http://book.douban.com/subject/4848563/">面向模式的软件架构</a>》系列对软件设计领域带来的影响巨大而深远。这个系列虽然都是讲解架构模式，但各有其特色，关注点也有不同，分别涵盖了通用架构模式、并发模式、资源模式、分布式模式与模式语言。阅读这一系列确实需要读者下定一百万分的决心，若你不愿意通读，那么它也可以成为很不错的架构模式参考书籍。我们相信，你在软件设计中可能会遭遇的大多数设计场景，都能在本系列中找到对应的架构模式，从而作为设计方案的重要输入。</p>

<p>在Pattern-Oriented Software Architecture系列中，虽然介绍了分布式系统的架构模式，但关于系统集成包括消息处理等内容却显得不够深入和详尽，这是因为已有一本优秀著作专美于前，即Gregor Hohpe与Bobby Woolf的Enterprise Integation Patterns《<a href="http://book.douban.com/subject/1766652/">企业集成模式</a>》。本书关注企业级软件系统的本质问题，那就是集成。对于采用异步消息传递的集成方案，本书针对不同场景给出了不同的解决方案，并以模式的方式进行概述与归纳。倘若你在设计软件系统时，需要使用异步消息传递的方式对系统进行集成，本书可以成为你的最佳指南。</p>

<p>如果将《领域驱动设计》视为应对领域复杂性的解决之道，Michael Nygard的<a href="http://book.douban.com/subject/2065284/">Releast It!</a>则可以看做是处理软件系统质量属性的治病良方。本书常常会以一个具体的实例开始阐述某一个质量属性的关键性，并列出一系列的反模式作为参照和对比，最后再给出正确的模式列表。这种针对问题的叙事方法，使得读者往往能够照方抓药，又因为模式的叙述如此清晰而规范，所以常常能药到病除。正如本书书名所指，这些内容确乎与软件的发布息息相关。</p>

<p>最后一本推荐书籍看似有些大杂烩，实则是大家云集的架构师合唱团，可谓架构的盛宴，那就是Till Adam编著的Beatiful Architecture《<a href="http://book.douban.com/subject/4086029/">架构之美</a>》。全书涵盖的内容广博而宏大，涵盖了架构基本原则、企业级应用架构、系统架构、最终用户应用架构、语言与架构，分列为本书的五大部分，读之会让人产生目不暇接之感。尤其对于术有专攻的程序员来讲，要彻底吃透本书讲解的内容，无疑是一项艰巨的挑战。然而，如果从架构师所必须具备的技能来看，本书的内容其实并没有超出架构的范畴，因为架构师必须要见识广博，你才能针对不同的需求场景，面对不同的实现技术，选出最适合当前场景的恰如其分的架构方案。当然，在阅读时，千万不要在太多的技术细节中迷失自己，关键还是要把握美丽架构的基本原则。而这正是本书的主线，使得本书能够在散乱的主题中，还能做到“形散而神不散”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ThoughtWorks读书雷达-编码实践篇]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/04/27/coding-practice-of-reading-radar/"/>
    <updated>2013-04-27T16:03:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/04/27/coding-practice-of-reading-radar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/04/reading_radar_01.png">
期望通过四分之一的读书雷达图就能将与编码实践有关的优秀书籍一网打尽，自然是不现实的打算。因此，我们希望就我们的侧重点来推荐书籍。对于编码实践而言，我们共同认为培养良好的编码习惯，编写整洁简单而又合理的代码，是一名好程序员的基本要求。因此，这里我们更强调与程序员基本编码技能相关的知识。我们并没有给出与算法直接有关的书籍，虽然我们认为算法知识同样属于编码实践的范畴，虽然我们认为诸如《计算机程序设计的艺术》、《编程珠玑》、《算法导论》之类的书籍同样很重要很优秀；然而，我们取舍再三，仍然将它们划出了读书雷达的范围。我们认为：算法知识更应该划定到大学教育的范畴，若工作需要，则又偏向于更为专精的领域，并不适合读书雷达这种普适性的推荐。相对于具体的算法，或许我们更看重程序员的逻辑思维以及抽象建模的能力。</p>

<p>在Coding Practice象限的Fundamental圈中，我们强烈推荐了Robert Martin的Clean Code《<a href="http://book.douban.com/subject/4199741/">代码整洁之道</a>》与<a href="http://book.douban.com/subject/6114900/">The Clean Coder</a>《<a href="http://book.douban.com/subject/11614538/">程序员的职业素养</a>》，以及Martin Fowler的Refactoring《<a href="http://book.douban.com/subject/4262627/">重构：改善既有代码的设计</a>》。我不知道有多少人是阅读了Clean Code之后，才开始自己的整洁代码之旅；至少在我身边，这样的例子不胜枚举。把代码写成像散文那样美好，不仅仅是对美学的追求，更重要的是它能够极大地降低维护成本。在某种程度上讲，代码可以说是软件系统的质量基石。虽然重构的重要性被一直不断地提起，但我们发现真正掌握了重构手法的程序员，仍然屈指可数。通过对Refactoring一书的阅读，弄清楚什么是代码的坏味道，继而运用正确的重构手法，就能保证代码足够的整洁，甚至优雅。Robert Martin的另一本书Clean Coder与Clean Code一字之差，内容却大相径庭。它更多地是对程序员自身修养的关注。我们之所以强烈推荐它，并将其放入Fundamental圈中，是因为它介绍的知识，能够有效地帮助新入职场的程序员从一开始就能建立良好的编码习惯与意识。我们认为，这种好的习惯与意识，甚至比掌握某种开发技能显得更为重要。</p>

<!--more-->


<p>我们仍然要推荐Kent Beck的Test-Driven Development By Example《<a href="http://book.douban.com/subject/1230036/">测试驱动开发</a>》以及Andy Hunt的Pragmatic Unit Testing《<a href="http://book.douban.com/subject/1239651/">单元测试之道</a>》，固然源于我们对测试驱动开发以及提高单元测试覆盖率抱有强烈的热忱，还在于我们认为目前中国软件开发的现状，测试不足仍然是普遍现象。姑且不谈测试驱动开发的优劣，至少我们认为这种测试驱动的理念对于提高开发与设计质量颇有可观之处。我们也看到了太多测试不足的遗留系统，在希望通过重构来改善结构时的举步维艰。我们还选择了Neal Ford的著作The Productive Programmer《<a href="http://book.douban.com/subject/3558788/">卓有成效的程序员</a>》，它与Robert Martin的The Clean Coder颇有相似之处。我们喜欢本书的理由在于，如果我们能践行该书提到的方法与理念，确乎能够提高我们的开发效率，成为一名高效的程序员。我们一直认为中国的读者低估了本书的重要性，是因为该书涵盖的理念，其实可以扩充为好几本高文厚册。对于书中提到的设计原则，我们不是了解得太多，而是太少。选入Dustin Boswell等人的著作The Art of Readable Code《<a href="http://book.douban.com/subject/10797189/">编写可读代码的艺术</a>》，主要因为该书讨论的可读性代码，包含了Clean Code没有涉及的其他语言，例如C++、PHP、Javascript。要写出可读性良好的代码，了解多种语言是有必要的，且不同语言的编码风格总有不同之处。</p>

<p>对于Medium层次的程序员而言，我们希望能开拓程序员的眼界，至少要将编码实践的技能纳入到整个软件开发生命周期中。因此，我们推荐了David Thomas与Andy Hunt的著作The Pragmatic Programmer《<a href="http://book.douban.com/subject/1152111/">程序员修炼之道</a>》以及Steve McConnell的著作Code Complete《<a href="http://book.douban.com/subject/1477390/">代码大全</a>》。这两本书都获得了广泛的赞誉，前者是对程序员综合技能的整体梳理，后者则是对软件开发过程的高度提炼。The Pragmatic Programmer一书既有战略层面的思想与决策，又有战术层面的技巧与招式。整体而言，它提供了程序员修炼的法则，努力遵循这些法则，你就有机会成为编程专家。Code Complet则为我们展示了一幅巨细无靡的软件开发画面，牵涉到了架构、设计、编码、测试、构建等诸多内容，内容全面但并不肤浅。唯一不足之处在于，它实在太厚了。</p>

<p>Kent Beck的Implementation Patterns《<a href="http://book.douban.com/subject/3324516/">实现模式</a>》提到的模式，似乎更近于惯用法与设计模式之间。Kent Beck是真正将Java与设计精髓吃透，并能编写出好代码的大师，他的著作总是显得那么睿智而又简练，内容直指本质，没有多余的废话。我们要强烈推荐本书的理由只是因为它的内容太精彩了，尤其对于Java程序员而言，你需要再三阅读。我们还将Joshua Kerievsky的Refactoring to Patterns《<a href="http://book.douban.com/subject/1917706/">重构与模式</a>》放到了这个象限，是因为我们更愿意从编码以及重构的角度去看待设计。本书填补了Martin Fowler著作的空白，书中介绍的重构手法与设计理念，可以帮助我们更好地理解何谓“简单设计”，时刻警惕“过度设计”的陷阱。</p>

<p>我们之所以将Michael Feathers的著作Working Effectively with Legacy Code《<a href="http://book.douban.com/subject/2248759/">修改代码的艺术</a>》放到Coding Practice的Advanced圈中，是因为我们充分考虑了遗留代码的复杂性。面对这种复杂性，不能仅仅靠纸上谈兵的方式，寄希望于书中介绍的手法就能处理这些纠缠不清的糟糕代码。因此，我们认为阅读本书的前提是具有相当的处理遗留代码的经验，至少曾经经历过那种无从下手的茫然。当然，我们也不能狭隘地根据书名得出结论，认为这本书专为遗留代码服务。书中介绍的诸多解除依赖的技术，事实上也可以作为通用的设计手法。</p>

<p>在Coding Practice象限中，我们唯一推荐了一本似乎与工程实践无直接关联的书籍，即Harold Abelson与Gerald Jay Sussman的著作Structure and Interpretation of Computer Programs《<a href="http://book.douban.com/subject/1148282/">计算机程序的构造和解释</a>》(即SICP)。作为MIT（曾经的）计算机系第一门编程课的教材，这本书没有像诸多基于C或者Java的编程入门教材那样纠结于语法和库——LISP的语法确实也没什么可以纠结的。本书讲的是一些最基本的问题，比如什么是计算、什么是抽象、什么是模块化、乃至什么是时间和什么是自然数。一个以软件开发为业的程序员，或早或晚终归要想透这些问题，然后才能看破各种琳琅满目的编程语言所提供的五花八门的语法糖，以不变应万变地坦然面对一切不涉及并发的程序设计问题。把这本书当做第一本编程教材或许有些激进（MIT也已经不再这样做），但你早晚会遇到它。有人不无夸张但相当在理地说：自SICP以降，【无并发的】编程没有任何新鲜问题；如果你觉得自己有了新发现，要么是SICP已经写过只是你不知道，要么是你想错了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ThoughtWorks(中国)程序员读书雷达]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/04/17/thoughtworks-developer-reading-radar/"/>
    <updated>2013-04-17T21:46:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/04/17/thoughtworks-developer-reading-radar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/04/reading-radar.jpg">
软件业的特点是变化。若要提高软件开发的技能，就必须跟上技术发展的步伐。埋首醉心于项目开发与实战，固然能够锤炼自己的开发技巧，却难免受限于经验与学识。世界上并不存在速成的终南捷径，但阅读好的技术书籍，尤其是阅读大师们的经典著作，总能收到事半功倍之效。一位优秀的程序员，或许就是一名好的阅读者。好的阅读者，总是知道如何选择好的书籍。书海浩繁，良莠不齐。阅读技术好书，如与智者交谈，“与君一席话胜读十年书”；遭遇技术烂书，如被拐卖，“少小离家老大回，乡音无改鬓毛衰”。</p>

<p>ThoughtWorks作为一家学习型组织，颇为看重每一位员工的学习能力。事实上，大多数ThoughtWorker的骨子里，都溢满了读书的基因。与书相伴，与书为伍，既是一种乐趣，又是一种习惯。当习惯成为自然时，书籍就成为生活和工作不可或缺的一部分了。如果说人文历史哲学等书籍是一碗心灵鸡汤，技术书籍大抵算得上是一味营养素，读之可以直接带来养分；可若是不了解自己究竟缺了哪一种营养，乱吃乱补，结果就可能适得其反了。有鉴于此，我和同事刘龙军结合自身的阅读经验，为新入职ThoughtWorks的程序员制作了一份读书路线图。我们将范围明确为程序员，是因为作为程序员的我们，它是我们最了解的工作角色。我们筛选出了一些大家公认的经典书籍，再结合自己的阅读体会，并广泛征集了更多ThoughtWorker的意见，包括徐昊，熊节，郑晔等资深阅读者，得到了这样一份草稿。在中国公司内部推出时，这份读书路线图得到了多数人的认可和欢迎。继而，我们在成都办公室陆续针对此读书路线图展开了读书俱乐部的活动，算是做了一次全方位大面积的试水。</p>

<!--more-->


<p>现在，我们觉得是推出正式版本，并面向更多受众的时机了。这就是大家现在看到的ThoughtWorks(中国)程序员读书雷达。它相较于之前的读书路线图草稿，分类更为专业，书籍筛选更为合理，并以雷达独有的优势，来展现不同的阅读维度与阅读深度。显然，读书雷达更能表达我们对所选书籍的深度认识。它可以作为学习型组织的一份知识输入，每一位程序员都可以根据自身水平与能力，选择适合自己的书籍，甚至组成一份表达阅读履历的读书路线图，在获得知识完善与汲取的过程中，提高自身能力，达至各个维度的巅峰。</p>

<p>该读书雷达将书籍分为了如下四个象限：
<blockquote><p>Coding Practice（编程实践）<br/>Architecture &amp; Design（架构与设计）<br/>Methodology（方法学）<br/>Thought &amp; Leadership（思想与领导力）</p></blockquote></p>

<p>我们之所以将方法学、思想与领导力放入到这个为程序员设计的读书雷达中，乃是因为软件开发不仅仅是个人的活动，也不仅仅是编码技巧和设计能力的体现。我们认为，开发技能其实是一项综合的系统工程。了解方法学，可以促进你对开发过程的理解；关于思想，则涉及大脑思维的修炼，可以提高程序员的抽象能力、学习能力，有助于帮助程序员发现事物发展的规律和本质；至于领导力，则有助于程序员在开发团队中发挥更大的作用，并能作为很好的团队成员，提升团队的整体能力。我们没有在这个读书雷达中包括语言类的书籍，原因在于这类书籍太过于发散，且更新较快；我们也不可能奢望在一张读书雷达图中，为不同的语言平台展现不同的优秀书籍。相比较语言的学习，我们更看重程序员在编程实践上的基本功。</p>

<p>每个象限皆分为三个等级，分别为Fundamental、Medium和Advanced，对应初学、进阶和高级。在雷达图中，读者可以根据该书在图中距离圆心的远近，判断它的难度级别。我们还使用了不同的图示来表达对每本书的倾向性意见，其中，橙色的三角形图示代表“强烈推荐”，蓝色的圆形图示代表“推荐”。我们希望这类书籍对于程序员而言，可以根据自己目前的水平，选择适合自己的书籍。在这个层次上，强烈推荐可能就意味着必读。</p>

<p>或许有人会质疑读书雷达的挑选标准。正所谓“每个人心中都有自己的哈姆雷特”，我们认同的未必能得到读者的认同，这是我们这个世界关于一种观点或态度的常态。我们发布这个读书雷达，只是希望能提供更多有用的信息与参考，而非代表一种读书权利的绝对化。事实上，我们也不可能做到。此外，"吾生也有涯，而知也无涯"，我们阅读的书籍毕竟有限，且读书雷达的容量也有限，难免会有遗珠之叹，这也是一件无可奈何之事。然而，我们欢迎更多的批评与建议，或许你推荐的好书恰恰是我们遗忘的，又或者激起了我们的共识，那么我们也会毫不吝啬地更新读书雷达，以求做到我们能力范围内的尽善尽美。当然，正如你看到的，我们在Methodology（方法学）象限，更多地推荐了与敏捷和精益相关的书籍。这是因为我们对敏捷技能与方法更有心得和信心。对于我和刘龙军还不够擅长的领域，我们不敢也不愿做出可能误导人的推荐。</p>

<p>本读书雷达虽然冠以ThoughtWorks（中国）之名，但选书的倾向与意见并非ThoughtWorks（中国）官方的态度，而是作为制作者（龙军和我）个人表达的意见而已。如果你也加入了ThoughtWorks，你一定会发现这种自发组织的民间活动，在ThoughtWorks可谓俯拾皆是，不用诧异。</p>

<p>我将在后面的文章中，根据每个象限为每一本书给出我们的推荐理由。此时，书籍成为了我们的臣民，我想对这个王国做一次不吝惜赞赏的巡视。最后，列出读书雷达的中英文书单，如下所示(感谢凯峰为这个雷达图建立的豆列，可以访问<a href="http://book.douban.com/doulist/2012097/">ThoughtWorks(中国)程序员读书雷达</a>)：</p>

<h3>Coding Practice | 编程实践</h3>

<h4>基础篇</h4>

<p><blockquote><p>Clean Code《代码整洁之道》<br/>Pragmatic Unit Testing《单元测试之道》<br/>The Productive Programmer《卓有成效的程序员》<br/>Test-Driven Development By Example《测试驱动开发》<br/>Clean Coder《程序员的职业修养》<br/>The Art of Readable Code《编写可读代码的艺术》</p></blockquote></p>

<h4>进阶篇</h4>

<p><blockquote><p>Refactoring To Patterns《重构与模式》<br/>Implementation Patterns《实现模式》<br/>Code Complete《代码大全》<br/>The Pragmatic Programmer《程序员修炼之道》</p></blockquote></p>

<h4>高级篇</h4>

<p><blockquote><p>Structure and Interpretation of Computer Programs《计算机程序的构造和解释》<br/>Working Effectively with Legacy Code《修改代码的艺术》</p></blockquote></p>

<h3>Architecture &amp; Design | 架构与设计</h3>

<h4>基础篇</h4>

<p><blockquote><p>Agile Software Development 《敏捷软件开发：原则、实践与模式》<br/>Head First Design Patterns《深入浅出设计模式》<br/>Design Patterns 《设计模式》</p></blockquote></p>

<h4>进阶篇</h4>

<p><blockquote><p>The Art of UNIX Programming 《Unix编程艺术》<br/>Practical API Design  《框架设计的艺术》<br/>Domain Specific Languages 《领域特定语言》<br/>Patterns of Enterprise Application Architecture 《企业应用架构模式》</p></blockquote></p>

<h4>高级篇</h4>

<p><blockquote><p>Release It<br/>Domain-Driven Design 《领域驱动设计》<br/>Enterprise Integration Patterns《企业集成模式》<br/>Beautiful Architecture《架构之美》<br/>Pattern-Oriented Software Architecture《面向模式的软件架构》</p></blockquote></p>

<h3>Methodology | 方法学</h3>

<h4>基础篇</h4>

<p><blockquote><p>User Stories Applied《用户故事与敏捷方法》<br/>The Gold Mine《金矿》<br/>Scrum and XP From the Trenches《硝烟中的Scrum和XP》<br/>Continuous Integration《持续集成》<br/>Extreme Programming Explained《解析极限编程》</p></blockquote></p>

<h4>进阶篇</h4>

<p><blockquote><p>Lean Thinking《精益思想》<br/>Continuous Delivery《持续交付》<br/>How Google Tests Software<br/>Agile Testing<br/>Extreme Programming Refactored《重构极限编程》</p></blockquote></p>

<h4>高级篇</h4>

<p><blockquote><p>Specification By Example</p></blockquote></p>

<h3>Thought &amp; Leadership | 思想与领导力</h3>

<h4>基础篇</h4>

<p><blockquote><p>The Effective Executive《卓有成效的管理者》<br/>Are Your Lights On?《你的灯亮着吗》<br/>Becoming A Technical Leader《成为技术领导者》</p></blockquote></p>

<h4>进阶篇</h4>

<p><blockquote><p>The Fifth Discipline《第五项修炼》<br/>The Design Of Business<br/>Management 3.0《管理3.0：培养和提升敏捷领导力》<br/>Presentation To Win<br/>The McKinsey Way《麦肯锡方法》</p></blockquote></p>

<h4>高级篇</h4>

<p><blockquote><p>Thinking, Fast and Slow《思考快与慢》</p></blockquote></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[纪念Aaron]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/01/14/remember-aaron/"/>
    <updated>2013-01-14T10:40:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/01/14/remember-aaron</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/01/aaron-swartz.jpg">
今天的心情难以用言语表达。打开公司邮件，看到邮件“ThoughtWorks Declares Tuesday January 15, 2013 as Day of Remembrance for Aaron Swartz”，有一种被震惊的感觉。虽然我与Aaron素昧平生，但只要了解他的生平，就不由不对他产生敬意。这是一位天才，可是如今却像流星一般陨落了。让我感叹生命如此无常的，还在于我恰恰在大约1个月前的公司视频会议上看到过Aaron，当时Aaron身陷美国联邦检查官的起诉中。Roy为此表示愤慨，并组织召开了此次视频会议，Aaron也有出席。在视频中，Aaron瘦削的面庞，蓬松的头发，以及略带忧郁的眼神，确乎很有极客的风范。然而，怎么也想不到，这最初的一面，就成为了最后一面。生命真是残酷。</p>

<p>正是这唯一的一面，让我产生的生死相隔之感，如此的强烈。Aaron的自杀看似是因为自己的抑郁症而起，但我更认为，他的自杀是殉道，是怒其社会对自由的钳制发起的呐喊，他在用生命维护自己的自由。然而，面对国家机器，他的反抗未免脆弱了点儿，他的愤怒未免不值一提。积蓄在他内心的悲愤是如此的不可宣泄，他就像是燃烧中的布鲁诺，殉道以明志！</p>

<!--more-->


<p>关于Aaron这次案件的来龙去脉，可以确定的几点是：</p>

<ul>
<li>Aaron确实利用了一些黑客手段，下载了MIT大量的JSTOR在线期刊资料；</li>
<li>但是，可以确定Aaron绝对未曾将这些资料用于商业用途；</li>
<li>JSTOR并无起诉Aaron的意愿，而是美国联邦检查官代表美国政府的决定；</li>
</ul>


<p>作为最年轻的计算机黑客，Aaron在14岁就合作编写了RSS 1.0规范，并是社会新闻网站Reddit的联合创始人之一。他在自杀之前是ThoughtWorks纽约Office的员工。在ThoughtWorks，他参与了大量社会公益项目，是一些项目的Team Leader，在纽约office以及Away Days上，做了大量的演讲。他还参与了大量纽约技术社区的活动，并使得ThoughtWorks纽约Office成为了纽约开发社区的中心。再补充一点：Aaron还是Markdown的关键贡献人。</p>

<p>如下截图是可以在公司内部Wiki上找到的Aaron发表的文章：
<img class="center" src="/images/2013/01/aaron-thread.png"></p>

<p>我们创建了<a href="http://www.rememberaaronsw.com">http://www.rememberaaronsw.com</a>来纪念这位卓越的计算机天才。明天是我们纪念Aaron的日子。明天晨9:00的Standup Meeting，让我们为Aaron Swartz默哀！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
