<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Essay | 简单文本]]></title>
  <link href="http://agiledon.github.com/blog/categories/essay/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://agiledon.github.com/"/>
  <updated>2014-01-10T22:33:16+08:00</updated>
  <id>http://agiledon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[张逸]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[苍老与隐居以及战斗]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/03/16/old-and-reclusion-and-fight/"/>
    <updated>2013-03-16T21:47:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/03/16/old-and-reclusion-and-fight</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/03/old.jpeg">
杜拉斯在《情人》里劈头就是这么一段话：“我已经老了，有一天，在一处公共场所的大厅里，有一个男人向我走来。他主动介绍自己，他对我说：‘我认识你，永远记得你。那时候，你还很年轻，人人都说你美，现在，我是特为来告诉你，对我来说，我觉得现在你比年轻的时候更美，那时你是年轻女人，与你那时的面貌相比，我更爱你现在备受摧残的面容。’”</p>

<p>人的沧桑如年代悠远的古董一般让人怀念，如侵蚀后的青铜器斑驳的美。每位老人都是讲不完的长篇故事，刻在皱纹里的是曾经拥有的回忆。似乎什么都经历过，似乎什么都未曾经历得完全，孤独与衰老慢慢侵袭而来，正如皱纹慢慢爬上额头。时光开始变得急促，可惜步子越发的蹒跚，再也无法追赶光阴的影子了。这或许是一种无奈；然而，真正的苍老总是懂得生命的哲理，毋须哀叹这不可追回的韶光。沧桑的历练足以让老人在回忆中度过另一个鲜活的生命。这是一种睿智。这种睿智仿佛一把金刚刀，岁月之美如钻石一般被切割出来，拥有那玲珑剔透的切面，折射出璀璨的辉光。</p>

<p><blockquote><p>然而，面对苍老，我总不免低低咏叹：<br/>你饱经沧桑的双眼，<br/>为何总饱含着忧伤的泪水？</p></blockquote></p>

<p>想到人的日渐衰老，我总是无法抑制地哀伤。“夕阳无限好，只是近黄昏”，李商隐的一句诗，道尽了这其中的无奈，甚至是凄楚。或许，自私的人们总是可以欣赏别人备受摧残的面容，却无法容忍自己的老去，最后走向阴冷的坟墓。对苍老的诵咏，就变成一曲对凄美的哀歌了。</p>

<p>“不要老去！”我在心里呐喊。可是，我终究是要老去的。</p>

<p>其实，我已经老了。我变得渴望隐居的生活。我变得害怕喧嚣，甚至不愿有太多感情的牵绊。这是否是衰老的征兆？</p>

<p>我的厌世之情，或许源于我执著于醉意孤独？我的思想没有任何人能够理解，因为，连我自己都不理解我自己。或许，无所不知的全能的神是一个例外，可是，作为高高在上的神灵，哪里会关注我这样一个卑微如蝼蚁一般的生命呢？更何况在这世上，神灵究竟存在与否，我仍然保持着足够谨慎的怀疑。</p>

<p>这是否是我渴望隐居的原因之一呢？</p>

<p>我从来不明白玄学的意义，但我却开始变得眷恋虚空的思索，就像卢梭一个孤独漫步者的遐想那般，思索道德与人生，抑或是自主意识地从内心识别自己，而无需那些澹妄的敌人为自己做出盖棺论定。在这个世界，我们面对的每一个人都是敌人，他们试图戴上伪装的面具，靠近我，或者疏远我。我希望逃离，无奈人生的樊笼早已锁住了我，我无法逃离，甚至我不能逃离。</p>

<p>这就是我渴望隐居的原因之一吧！</p>

<p>约翰·汤姆逊造访晚清时的中国，在广东乡村的游历中，访谒清远县的飞来寺，留下了两位僧人的存影。汤姆逊说：“和尚们隐居那里，远离尘世，他们认为什么时候能从宇宙万物中认识了抽象的自我，什么时候就会忘记存在，忘记喜怒哀乐，从而达到绝对的清静，进而修成正果——涅槃。”</p>

<p>若真能够隐居的我，断然做不到这样枯守住内心的寂寞与安宁。我骨子里希望自己能是一个脱俗的人，然而，我的灵魂却总是甘于在尘世中堕落。灵与肉的分离，使我彻底沦为矛盾的共同体，我始终陷入挣扎中。愈是挣扎，绳索捆缚得愈紧，这令我感到悲哀，进而是苦闷。</p>

<p>厨川白村在其著述《苦闷的象征》中写道：“……无非说是‘活着’这事，就是反复着这战斗的苦难。我们的生活愈不肤浅，愈深，便比照着这深，生命力愈盛，便比照着盛，这苦恼也不得不愈加其烈。在伏在心的深处的内底生活，即无意识心理的底里，是蓄积着极痛烈而且深刻的许多伤害的。一面经验着这样的苦闷，一面参与着悲惨的战斗，向人生的道路进行的时候，我们就或呻，或叫，或怨嗟，或号泣，而同时也常有自己陶醉在奏凯的欢乐和赞美的事。这发出来的声音，就是文艺。对于人生，有着极强的爱慕和执着，至于虽然负了重伤，流着血，苦闷着，悲哀着，然而放不下，忘不掉的时候，在这时候，人类发出来的诅咒，愤激，赞叹，企慕，欢呼的声音，不就是文艺么？在这样的意义上，文艺就是朝着真善美的理想，追赶向上的一路的生命的进行曲，也是进军的喇叭。响亮的闳远的那声音，有着贯天地动百世的伟力的所以就在此。”</p>

<p>若能在苦闷中不停地战斗，即使暴风骤雨满路荆棘，鲜血淋漓狼狈不堪，总还能印证自己的存在。战斗是一种精神，一种态度。它或许仅仅是一种象征意义，然而我们在战斗中会变得饱满而鲜活——暮然回首，我们发现，生活多么的畅快淋漓！此时，苍老其实是一种壮美；毋宁说，隐居也变成了一种战斗！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[时间主题二则]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/02/13/the-image-of-time/"/>
    <updated>2013-02-13T23:17:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/02/13/the-image-of-time</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/02/time.png"></p>

<h3>一 偶然的时间图形</h3>

<p>时间是一幅充满神秘暗含玄奥的几何图形。点与线的纷繁组合，凸显宇宙的奥秘，然而，无知的我们却无法将其解密。时间无意作弄我们，我们却自主地愿意接受时间对我们的安排，心甘情愿沦为奴隶。时间冷冰冰地俯瞰这个世界，看到蚁群在他的几何世界中，因为某种偶然发生碰撞，上演的那些喜怒哀乐的话剧，颇为有趣，他却始终不曾流露一丝笑容。冷酷是他成为神诋的唯一标志。</p>

<p>就是在错综复杂的几何图形中的某一点，我阅读博尔赫斯《叛徒和英雄的主题》。不错，我阅读到这一句：“……认为有一种隐秘的时间形式，有一种重复出现的线条图形。”这启发我对时间的遐想。此时，窗外正有一片秋叶缓缓落下，或许具有离去的悲哀，或许充满皈依大地的喜悦，而作为人，其实并不知晓落叶的心情，正如我们不知道时间的规则。就在这一点，我的爱人是否正轻轻发出细微如雨点滴入大海一般的叹息呢？她在想些什么？如果我们心有灵犀，在我的心弦被时间的神秘所触动的时候，她敏感的心弦是否发生共鸣？我和她在空间上分处两个不同的点，就像在一张白纸上描绘的分处两端的点，对折起来，两点产生了奇妙的重叠。时间的魔力可以让空间的不同点产生交汇。也许在下一刻，我们的心绪产生了不可避免的分岔，然而在时间的几何图形中，我们是重叠的。即使面对整个苍穹，虽然时间描绘出不同的景色，例如黄昏的惨白与朝晨的绚烂，在不同的空间之上，每个人物的姿态万千各异，却在时间的几何图形上交汇为同一个点。每一个点都想要挤占这无限小的空间，一个不可计算面积的点的空间，于是，我们的行为产生了碰撞，于是，产生了偶然。</p>

<!--more-->


<p>《不朽》中的阿涅丝从日内瓦返回巴黎，因为偶然情绪的波动，她将车驶离喧嚣的高速公路，拐入阒静而更为曲折的普通公路。时间在这一刻发生了变形（不错，它依然遵循自己的轨迹而行）。同样因为偶然情绪的波动，无名少女无声地坐在这条公路上，企图寻求猛烈的碰撞，期望在刹那之间脱离生的苦海，即使这种脱离如火焰一般的灼热。她将头低低地俯下，将孱弱的背对着即将驶来的汽车。究竟是谁将驶来，完成这激烈的一撞呢？少女无从期待，也无法强加安排。死亡的道路是相同的，与谋杀的人没有半点关系。何况，谋杀者不是她自己吗？</p>

<p>时间仍然按照自己的轨迹而行进，然而空间中各个点急速地向同一个目的地冲刺，却让时间产生了感觉的变形。阿涅丝躲过了求死的少女脆弱的身躯，却没能躲过这种变形产生的离心力，车滑出公路，将她送上了死亡的不归路。少女茫然地站起身，身边是汽车燃烧的火焰，她像幽灵一般缓缓走向远方。她依旧还要在这苦海中浮沉，却将阿涅丝带入了本该她期待的幻妙的梦境（何尝又不是阿涅丝期待的呢？）。</p>

<p>偶然的力量其实在时间的几何图形中，不过是在同一点的面积上不同点的挣扎与斗争，呈现不同的面目。偶然的形状是点，时间是点的组合，无限的点的组合。</p>

<p>写于2010年9月28日</p>

<h3>二 时间的长度</h3>

<p>时间在等待中的长度远甚于行走，二者的区别就好似森林中虎与虫豸的天差地别。事实上，时间的长度完全相等，分毫不差，甚至比帕格尼尼的小提琴弦声更为精确。也就是说，当我在街头的咖啡馆里寂寞地等着我要等的人时，等待的时间与我要等待的人来到咖啡馆与我相逢的时间完全吻合，二者节拍完全一致。可是，时间给与二人的感受为何完全不同？等待漫长，而行者匆匆。时间的飞矢似乎在某一刻出现了分叉，就好似树林中小径的分叉，即使目的地都在莽林中第二道山梁下林中唯一具有琥珀斑纹的白桦树，可是一条路径陡直，另一条则曲折迂回。又好似箭矢的飞行因为某种力的作用，逐渐开始偏离了预定的轨道，一支依旧在空中翱翔，另一支则“嗖”的一声钻进了水里，因为阻力的不同，开始了不同的流逝的速度。</p>

<p>当我啜饮着苦涩的黑咖啡时，如果此时侍者递给我一本饶有趣味的书籍，时光之箭又开始加速了，其快如流星，拖曳着的光芒之尾其实是高速中与大气摩擦产生的光与热。这是一个矛盾的世界！本质上时光的流逝仍然如太空一般静谧，可是由于我沉浸于书的妙趣横生，时光的匆匆就好似太空中高速旋转的地球，而居于地球上的我们却感受不到。不觉之间，等我抬起头，我要等待的人已经坐在咖啡座的一旁，正好整以暇地品着咖啡的苦涩，优雅地看着窗外的风景。</p>

<p>让时间再回退一些，让侍者将我手里的书籍抽走，回归最初枯坐的状态。地球好似突然停止了旋转，我止不住一阵眩晕，之后的默默等待，如在等待花开叶落，漫长却没有细节。</p>

<p>等待的人的默默枯坐，与被等待之人的急急行走，仿佛是遵循不同时间法则的两个世界。在前一个世界里，一瞬等于永恒，花的开谢抵得上宇宙的一生。而在后一个世界里，没有亘古的不朽，花还未开，就已经凋谢了。将这两个世界——静止的和运动的——互不干扰地放在一起，就像两条平行线。不，它们并非直线，而是具有微不可察——微不可察到无论在任何一段距离，我们看到的都是直线——的弧度。一条向左，一条向右，不断向着无限延伸。或许到某个时刻，这两条线会屈伸回来，然后又经过永恒的等待，线条终于交叉缠绕，但我们却绝无看到的可能。可是，当那本饶有趣味的书籍出现时，事情发生了变化，两条线之间搁上了相通的第三条线，不必等待永恒，两个独立的世界被打开了尘封的通道，然后，慢慢的，慢慢的，静止的开始缓缓运动，运动的开始缓缓减慢，最后开始了同速的运转。于是，时间的长度重又归为统一了。</p>

<p>写于2008年10月14日</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[过于喧嚣的孤独]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2013/02/03/reading-hrabal/"/>
    <updated>2013-02-03T21:24:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2013/02/03/reading-hrabal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2013/02/alone.jpg"></p>

<p>书的内容其实没有书名那么富有诗意，整本书中，汉嘉都在废纸堆中与老鼠、苍蝇为伍，这种如下水道般的卑微存在，在现实生活中，定然是遭到嘲笑、冷落甚至摒弃的下等人。我在书的一开始，完全欣赏不到那种诗意的美。设身处地，我会选择逃离，即使有黑格尔、康德、加缪与梵高。归根结底，我们大多数人无法做到无视周遭环境的龌龊，优游于精神高尚的深邃星空。从这一点来讲，汉嘉无疑是孤独的。</p>

<p>最可悲的是，这种孤独还在于他像一个送灵人，日复一日地挥别逝去的亲人，让这种忧伤啃啮孤独的灵魂，这就好像普罗米修斯在高加索山脉日复一日被恶鹰雕琢肝脏一般的痛苦。</p>

<p>与书为友，却又在随时埋葬他的精神安慰；这似乎是一种悖论。于是，阅读的体验就在这种悲伤中蔓延！？“子非鱼，焉知鱼之乐？”其实，我们这种忧伤不过是庸人自扰。读书读到灵魂中的人，会无视这些悲哀，因为汉嘉用自己的心灵构筑了一个属于自己的独立王国——书的王国。书的开篇就展现了这种欢乐，将肮脏的废纸堆当做自己的love story，作者写道：“三十五年来我同自己、同周围的世界相处和谐，因为我读书的时候，实际上不是读，而是把美丽的词句含在嘴里，嘬糖果似的嘬着，品烈酒似的一小口一小口呷着，直到那词句像酒精一样溶解在我的身体里，不仅渗透到我的大脑和心灵，而且在我的血管中奔腾，冲击到我每根血管的末梢。”</p>

<!--more-->


<p>坦白说，我想象不出这种快乐，因为我达不到这种忘我的境界。“古来圣贤皆寂寞”，或许就是此意吧。</p>

<p>然而，汉嘉心中的悲凉感始终未曾有过一点儿消减，准确地说是悲壮。当他将这些“废书”整整齐齐地打包，并用梵高的《向日葵》包裹，如明灯一般耀眼，再送入到压力机的槽中时，就好像一位战场上的将军，在为他手下的好男儿整理军容，然后饮酒送别一般。他行的是侩子手的勾当，却又用他颤抖的手挽救生命。即使生命无法挽留，也要挽留下尊严。</p>

<p>汉嘉就在这种喧嚣的孤独中体悟自然与天道：“仁慈的大自然创造了一种恐怖，在这种恐怖中一切安全感都已毁灭，它比痛苦更为强烈，在真理出现的时刻笼罩着你。对此我曾感到大惑不解，直到有一天我忽然心头一亮，觉得自己在变得美好起来，因为在经历了所有这一切——在过于喧嚣的孤独中看到的一切，身体和灵魂所感受的一切——之后，我还有足够的勇气使自己没有疯狂，我逐渐惊异地意识到我的工作把我抛进了一个广大无垠、威力无边的领域。”</p>

<p><img class="left" src="/images/2013/02/hrabal.jpg"></p>

<p>阅读《过于喧嚣的孤独》，若要深层理解赫拉巴尔的内心世界，似乎还要从当时布拉格的政治环境入手。不过对于中国的读者而言，没有必要这么麻烦，只需要从过往的历史中随意挑选一段就可以了。托翁说：“幸福的家庭都是相似的,不幸的家庭各有各的不幸。”然而，许多国家之不幸，却又如此之雷同，那就是对知识的漠视，对公民权利的漠视。当汉嘉站在布勃内巨型压力机前，看着社会主义突击队员们“若无其事地干着活儿，继续把书的封皮撕去，扯下书瓤，把惊恐万状、吓得毛发倒竖的书页扔到移动着的传送带上，他们无动于衷，若无其事。”当他看到女教师带领着孩子们学习如何“……把书撕开的，孩子们看明白了，一个接一个地拿起书，扯下包皮纸和封皮，小手抓住书页使劲地撕着，尽管书在负隅顽抗，最后还是孩子的小手胜利了，孩子们眉心舒展了，他们干得像工人一样顺利，工人们一边干活，一边朝他们点头以示鼓励……”这种悲凉忽地沁入骨髓了。老汉嘉的精神世界就此垮塌了。这种冷漠尤甚于这种行为本身。</p>

<p>“我们唯有被粉碎时，才释放出我们的精华。”或许，孤独亦是如此吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[思考的乐趣]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2012/05/26/the-happiness-of-thinking/"/>
    <updated>2012-05-26T14:49:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2012/05/26/the-happiness-of-thinking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/2012/05/Thinking-Man.jpg"></p>

<p>无论诗人的意图是什么，我既不愿意去管窥蠡测，只愿意在诗意的文字中体会自己感悟的诗意就好。这有时候看起来仿佛是文字游戏，尤其是当诗歌经过文字的转换后，这层意思本身隔了一层，可只要我对这些文字产生了某种难以言说的感觉，又引我思考，我就觉得极好。因为这会让我感到自己似乎穿梭在幽玄奥妙的星空之路中，又仿佛是在小径幽深的花园，只有小径，却永远没有尽头，但四周的静谧包裹着我，不绝不尽的奥妙吸引着我，我能体会到自己在思考，并沉迷于这种思考的乐趣之中。</p>

<p>恩，是的，吾思故吾在。</p>

<!--more-->


<p>我喜欢策兰在《带着来自塔露萨的书》中的这一节诗：
<blockquote><p>来自<br/>大犬星座，来自<br/>其中那颗明亮的星，和那<br/>低矮的光晶，它也一起<br/>映射在朝向大地的道路上，</p></blockquote></p>

<p>也许是关于星座的玄奥，以及那种极为鲜明地星光对比，和无论伦比的冲击力量，让我沉思于这一些由简单文字组成的美中。是的，其实我无法感受到策兰隐藏心中的沉郁的痛，因为我无法体会犹太人那种没有家园的痛。我仅仅是从美中去感悟了。而这种美，是因为它包含了无限的遐想空间，使得我能够去思考，且这种思考是能够填充空虚的，它远甚于观察流水、落花那种体味自然幽玄的感伤之美。
<blockquote><p>子夜的射手，在早晨<br/>穿过叛逆和腐烂的骨髓<br/>追逐着十二颂歌</p></blockquote></p>

<p>我依旧不明白诗歌的内涵，但无伤我对文学美的追求。我尝试着体味这种矛盾与碰撞，因为这是我在阅读这诗句的直觉感受。想象那朝晨的生机蓬发，却又充斥了腐烂的骨髓，射手之箭又是如何穿过这种叛逆，去追逐那颂歌呢？这种强烈的对比，带来的是踯躅彷徨，然后是愤怒之后的果断。</p>

<p>“每个名字都是那朝向终极名字的一步，正如打破的每一样东西都指向那不可打破者。”即使是诗人寻常的一句感悟，依旧引人遐思。</p>

<p>似乎策兰尤其热爱那无尽的星空，在他的诗歌中常能看到星座的比喻：
<blockquote><p></p></p><p><pre><code>来自一封信，来自它。<br/>来自一封信，东方来信。<br/></code></pre></p><p><p>来自坚硬的，</p></p><p><pre><code>细微的词丛，来自<br/>这未装备的眼，它传送至<br/>那三颗<br/>猎户座腰带之星——雅各的<br/>手杖，你<br/>再次行走了起来！——<br/>行走在<br/>展开的天体海图上。<br/></code></pre></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>这样的诗总是觉得很壮观，虽然不足五十词，然而文字坚硬的力量散发出蓬勃而壮观的天体图像。只是因为这些词语吗？——还是因为诗人的思想吧。阅读这样的诗，让我想起在读卡夫卡的日记，读昆德拉的《不朽》，又或者是读博尔赫斯的小说，总是那种不可看穿的并非黑暗的深邃。就像我们夜看星空，却总也无法读懂宇宙的奥秘一般。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
