<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Travel | 逸言]]></title>
  <link href="http://agiledon.github.com/blog/tags/travel/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://agiledon.github.com/"/>
  <updated>2014-08-09T14:01:57+08:00</updated>
  <id>http://agiledon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[张逸]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[跳出舒适区]]></title>
    <link href="http://agiledon.github.com/blog/2014/01/17/jump-out-of-comfort-zone/"/>
    <updated>2014-01-17T20:31:00+08:00</updated>
    <id>http://agiledon.github.com/blog/2014/01/17/jump-out-of-comfort-zone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，微信群“改变自己”发布了一篇张辉的文章《一个人的旅程：逃离舒适圈》——之所以选择一个人从北京到拉斯维加斯，就是希望挑战一下自己的孤独和不安感觉。读到这篇文章，让我想起自己的一次远行，何其相似。当我只有一个人面对一个陌生环境时，我也常常会陷入一种焦虑不安的情绪之中。区别只在于张辉的一个人旅程是主动选择，而我则是迫于无奈。</p>

<p>那是在前年，我自己一人独自上路，乘坐从北京到布里斯本（Brisbane）的飞机。飞机经由香港转机到布里斯本，而在之前还要在凯恩斯（Keynes）做短暂停留。
<img class="center" src="/images/2014/airport.jpg"></p>

<p>问题就出在这里，我一直以为在香港转机后，是直飞布里斯本。所以当飞机即将到达凯恩斯时，听到通知凯恩斯即将到达的广播时，就开始了自己的纠结：我是否坐错了飞机呢？实在按奈不住，终于忍不住问询了旁边的一位菲律宾人，得到完全无误的确认后，我才长舒了一口气。那种纠结真是折磨，虽然在理智上认为这种错误不可能发生，可是心里总是放却不下。当我走出布里斯本机场，上了公司派来接我的汽车后，似乎整个人才彻底轻松下来，开始与司机聊起布里斯本那美丽的景色来。同样是语言不通，同样是陌生人，飞机上的我格外地拘束，而坐在这白人小伙的车上，突然就变得自如了许多，就好似被压抑的洪水，一下子冲出了闸门。</p>

<p>一个人非得要经历一些陌生事物，陌生景色，才会慢慢变得硬线条，粗神经，降低对周遭环境的敏感度。只有如此，才能变得更加适应这个社会。我记得第一次出国到洛杉矶，相对于兴奋，更显得紧张和不安。可惜那一次因为是与同事同行，缺乏了一次绝佳的锻炼机会。工作之余，我们几个人一起租车到棕榈泉，到拉斯维加斯，到胡佛大坝。因为同行还有一位美国同事，所以很多事情都已安排好，自己完全不用费心考虑。
<img class="center" src="/images/2014/palmspring.JPG"></p>

<p><img class="center" src="/images/2014/lasvagas.jpg"></p>

<p>到布里斯本的一次，让我体味到寂寞孤独的同时，也让我心智成熟了许多。仔细思考，这种独自一人的旅行或许并不能让你收获什么知识，但它就像醍醐灌顶一般，不知不觉就打通了你的任督二脉。你突然会变得独立，变得勇敢，变得对陌生无畏。于是在布里斯本，我开始习惯在周末独自一人在布里斯本街头闲逛，在布里斯本河畔的餐馆就餐，到Queen Street的超市去购物，到Wedding Lawn看那些新人们举行婚礼，到South Bank体味艺术的人文气味；最后趁着复活节的空闲，独自一人去了一趟悉尼。我想，以后再将我扔到某个陌生环境，我至少不会恐惧了，我会学着正确地面对。
<img class="center" src="/images/2014/brisbanebridge.jpg"></p>

<p><img class="center" src="/images/2014/sbank.jpg"></p>

<p><img class="center" src="/images/2014/southbank.jpg"></p>

<p>这正是我为何在去年要申请离开Office的项目出外做咨询，为何希望作为Coach申请到印度参加TWU。我希望尝试一些新东西，试着给自己一些挑战，这在我司，一个流行说法就是“跳出舒适区”。在一个熟悉的环境，每天面对熟悉的人，做着熟悉的事情，久而久之，自己的行为就会被惯性推动，然后成为习惯，产生惰性。这就好似在一个重力场一般，只要重力发生一丁点改变，我们的身体都会敏感的察觉，并通过神经中枢系统传达这种不适意。然而一旦熟悉了这种重力，我们在这样的重力场中的任何行为都会变得轻松自如。一旦重力再一次改变，即使是调整到之前的值，身体仍然需要做再一次调整。</p>

<p>只有不断地调整才能让自己不断的进步。从去年9月至现在，我在客户处经历了两个咨询项目，体验了许多与交付项目完全不同的经历和压力，学到了很多知识，能力也得到了很大提高，显然也增强了我的自信心。尤其是当咨询项目完成一个阶段时，看到客户在我的影响下向好的方向发生改变，工作效率和开发质量得到很大的提高，这种成就感是无与伦比的。</p>

<p>去年因为咨询项目的缘故，印度之行最后还是泡汤了。孤身一人到印度，然后与各个国家的TWer沟通，那种压力会更大吧。若能再跳出现在这个舒适区挑战一下自己，一定受益匪浅吧。所以今年，我还要再次申请到印度的机会！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
